% !TeX root = ../main.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\topic{Ändern von Catcodes}
\section{\commandname\verbarg}

\task
Schreibt ein Kommando \commandname{\verbarg}, das es einfach machen soll, Kommandos zu schreiben, die ein \commandname{\verb}-ähnliches Argument nehmen.

\commandname{\verbarg} soll zwei Argumente nehmen:
Das erste ist ein Kommando, das einen Undelimited Parameter hat.
Das zweite ist ein Argument, das wie bei \commandname{\verb} beliebige Zeichen enthalten kann und durch das gleiche Zeichen beendet wird, mit dem es geöffnet wird.

\example
\mint{latex}%\verbarg\texttt|^_^|%
soll äquivalent sein zu
\mint{latex}%\verb|^_^|%

\bonus[1]
Im Gegensatz zu \commandname{\verb} soll das Argument, wenn es mit~\character( eingeleitet wird, mit~\character) beendet werden.
Entsprechend für \character[ und \verb|{|.

Wenn das Argument mit einem Leerzeichen eingeleitet wird, soll es bis zum Ende der Zeile gehen.
Wenn an Stelle des Argumentes ein Zeilenumbruch steht, soll das Argument leer bleiben.

\bonus[2]
\classname{beamer}-Klasse:
Benutzt \commandname{\verbarg} um das \commandname{\verb}-Kommando overlayaware zu machen.
(s.~\bgref{bg-beamer})

Ligaturen, wie das Verschmelzen von zwei Bindestrichen zu einem Gedankenstrich, sollen dabei nicht auftreten.


\hint
Die \LaTeX\ Kommandos \commandname{\dospecials} und \commandname{\@makeother} sind dafür nützlich.
Schaut euch deren Definition in \href{https://ctan.org/pkg/source2e}{\emph{source2e}} an.

Das \commandname{\appto}-Kommando aus dem \packagename{etoolbox}-Paket erspart Schreibarbeit beim Anhängen von Tokens an den Replacementtext eines Kommandos.

Das \controlwordname{verb}-Kommando verwendet das \LaTeX\ Kommando \commandname{\@noligs} um (manche) Ligaturen zu deaktivieren,
damit ein doppelter Bindestrich nicht zu einem Gedankenstrich verschmilzt.
Bei der Verwendung von \commandname{\@noligs} müssen zwei Dinge beachtet werden:
(1)~es basiert auf dem Ändern von Catcodes, macht die entsprechenden Zeichen aktiv, und (2)~die Definition der aktiven Zeichen ist fragil.
%Es gibt Alternativen zu \commandname{\@noligs}, die aber nicht überzeugender sind, s.~\url{https://tex.stackexchange.com/a/1848}.

In manchen Anwendungen ist \commandname{\@noligs} unerwünscht, beispielsweise wenn das Kommando-Argument als Kommando-Zeilen-Argument für den Aufruf eines externen Programmes dienen soll.
Daher würde ich es nicht in \commandname{\verbarg} integrieren.
\commandname{\verbarg} sollte aber so programmiert werden, dass es mit \commandname{\@noligs} kompatibel ist (d.\,h.\ dass es mit fragilen, aktiven Zeichen im Argument umgehen kann.)

(Ohne \packagename{fontenc}~T1 ist \commandname{\@noligs} für die Standard-Typewriter-Schrift nicht erforderlich, da diese Schrift keine Ligaturen für Gedankenstriche zu enthalten scheint. \packagename{fontenc}~T1 sollte aber in allen (deutschsprachigen) Dokumenten verwendet werden,
damit Umlaute als einzelnes Zeichen dargestellt werden können. Andernfalls gibt es Probleme, wenn man Umlaute aus dem pdf herauskopieren möchte.
Außerdem funktioniert ohne T1 keine automatische Silbentrennung in Wörtern mit Umlauten.
Man sollte aber beachten, dass die Verwendung von T1 in Abhängigkeit der auf dem System installierten Schriften zu einer unsauberen, verpixelten Schrift führen kann, die beim Kopieren von Ligaturen Probleme bereiten kann. Abhilfe schafft das der Standardschrift sehr ähnliche Paket \packagename{lmodern}.)


\help
Öffnet eine Gruppe.
Speichert das Kommando, das als erstes Argument gegeben wird, in einem Kommando ab.

Ändert die Catcodes aller Zeichen auf Other mit Hilfe von \commandname{\dospecials} und \commandname{\@makeother}.

Speichert das nächste Token in einem Kommando
und definiert ein leeres Kommando, in dem ihr die folgenden Tokens speichert.

Iteriert über die folgenden Tokens, bis ein Token von gleichem Character Code wie das gespeicherte eingelesen wird.
Hängt alle dazwischenliegenden Tokens an das dafür vorgesehene Kommando an und verwerft das End-Token.

Zum Iterieren braucht kein \commandname{\futurelet} verwendet zu werden -- das jeweils nächste Token als undelimited Argument einzulesen funktioniert, weil alle Tokens Catcode Other haben (oder Catcode Active mit \commandname{\@noligs}).

Macht es einen Unterschied ob man \commandname{\ifx} oder \commandname{\if} verwendet?

Im Normalfall nicht, weil sich die Catcodes während des Einlesen des Argumentes nicht ändern.
Jedoch muss man bei der Verwendung von \commandname{\if} bedenken \commandname{\noexpand} zu verwenden, weil mit \commandname{\@noligs} neben Catcode Other auch Catcode Active auftreten kann.
(Bei \commandname{\ifx} ist das nicht erforderlich, weil \commandname{\ifx} im Gegensatz zu \commandname{\if} nicht expandiert.)

Wenn aber das Wrapper-Kommando, in dem \commandname{\verbarg} enthalten ist, als letztes Argument, bevor \commandname{\verbarg} in Aktion tritt, ein optionales Argument akzeptiert (beispielsweise eine Overlayspecification in der \classname{beamer}-Klasse) \emph{und} dieses optionale Argument \emph{nicht} übergegeben wird, dann wird der öffnende Argument-Delimiter des \commandname{\verbarg}-Argumentes gelesen, noch bevor die Catcodes geändert worden sind.
Dann können, wenn man \commandname{\ifx} verwendet, nur Zeichen, deren Catcode nicht geändert wird -- also alle Zeichen der Kategorie Other, die nicht von \commandname{\@noligs} auf Active geändert werden -- als Argument-Delimiter verwendet werden.
Wenn man hingegen \commandname{\if} verwendet, dann können deutlich mehr Zeichen verwendet werden, aber nicht alle.
Beispielsweise Zeichen, die für gewöhnlich der Kategorie Comment angehören, können prinzipiell nicht verwendet werden, wenn das optionale Argument \emph{nicht} gegeben ist.
Welche weitere Zeichen das betrifft ist implementierungsabhängig.

Das \commandname{\expandonce}-Kommando aus dem \packagename{etoolbox}-Paket kann \emph{nicht} verwendet werden um die Expandierung eines \commandname{\if}s zu Kontrollieren, weil es auf dem \eTeX-Primitiv \commandname{\unexpanded} basiert.
Verwendet stattdessen \commandname{\expandafter} \commandname{\noexpand}.
s.~\url{https://tex.stackexchange.com/a/497646/120953}

Für das Anhängen von Tokens an ein Kommando gibt es verschiedene Möglichkeiten:
\vspace{-1em}
\begin{latexcode*}{autogobble, escapeinside=||}
	\expandafter \def \expandafter \arg \expandafter {\arg #1} % |\TeX|
	\edef\arg{\unexpanded\expandafter{\arg #1}} % |\eTeX|
	\appto\arg{#1} % \usepackage{|\packagename{etoolbox}|}
\end{latexcode*}
\vspace{-1em}
siehe auch \url{https://tex.stackexchange.com/q/342506/120953}

Expandiert das Kommando, in dem ihr das Argument gesammelt habt, genau ein mal und hängt es in geschweiften Klammern (Catcodes 1 und~2) hinter das auszuführende Kommando.

Bonus:
Am besten schließt ihr die Gruppe noch bevor das Kommando ausgeführt wird,
damit das Kommando hinter dem gespeicherten verbarg noch weitere Kommandos einlesen kann,
ohne über das \commandname{\endgroup} zu stolpern.
Natürlich müssen die Kommandos, in denen das auszuführende Kommando und das Argument gespeichert sind,
vor dem Schließen der Gruppe expandiert werden, weil sie am Ende der Gruppe zurückgesetzt werden.
Dafür bietet sich ein \commandname{\edef} an.
Jedoch müsst ihr mit \commandname{\noexpand}/\commandname{\unexpanded} und \commandname{\expandafter} dafür Sorge tragen, dass nicht zu viel zu früh expandiert wird.
Es kann schließlich sein, dass das auszuführende Kommando fragil ist.

\medskip

%Bezüglich Bonus~1:
\commandname{\dospecials} betrifft \emph{nicht} das End-of-Line-Zeichen.

Wenn beim Erstellen der Tokens zwei identische Zeichen von Kategoriecode~7 (Superscript) aufeinander folgen, haben diese eine besondere Bedeutung.
Werden sie von zwei \emph{kleingeschriebenen} Hexadezimalen Ziffern gefolgt, werden diese vier Zeichen durch ein Zeichen (\emph{nicht} Token!) mit dem entsprechenden Charactercode ersetzt.
Andernfalls, wenn das nächste Zeichen den Charactercode~$c$ hat und $c < 128$, dann werden diese drei Zeichen durch ein anderes Zeichen ersetzt, das den Charactercode $c + 64$ hat, wenn $c < 64$, und $c - 64$ andernfalls.
So kann das End-of-Line-Character, mit Charactercode 13d, das nach ASCII Code einem Carriage Return entspricht, durch \character{^^M} erzeugt werden.
(Unter der Annahme, dass \commandname{\endlinechar} unverändert ist und die üblichen Kategoriecodes gelten.)

\solution
\inputlatex{solution/verbarg.tex}
\inputlatex{solution/verbarg_beamer.tex}
